綠色建築評核制度未普及 九成申請者是大發展商

香港綠色建築評核制度綠建環評推出至今七年，直至今年9月1日有一千零二個登記項目，不過據本刊翻查綠建環評登記項目名單後發現，九成得獎作的發展商都是政府、大發展商或大學等大型機構，而且出現鉑金及金獎得獎者居多、既有建築不足等三大問題，顯示綠建環評至今仍未普及。

問題一：九成綠建申請項目屬大發展商

1996年，香港成為第一個亞洲城市推出綠色建築標準，名為HK-Beam，由規劃環境地政局、香港地產建設商會、太古地產、香港置地及理工大學聯手制定。2009年，時任發展局局長林鄭月娥帶頭成立香港綠色建築議會，翌年將HK-Beam納入議會管理，並將HK-Beam更名為現時的綠建環評（BEAM Plus）。

據本刊翻查綠建環評登記項目名單後發現，九成得獎作的發展商都是政府、大發展商或大學等大型機構，發展商中又以恆基地產的登記項目最多。香港綠色建築議會執行董事陳永康解釋：「在香港成功投地的都是大發展商居多，因此綠建環評獲獎者以大發展商為主是很正常的。加上有很多小型樓宇因地方所限，對他們來說做環保後得到的樓面面積減免，都不足以彌補他們付出的成本，因此不申請綠建環評，絕非代表綠建環評不夠普及。」

問題二：發展商只求分數 申請門檻高
33綠建環評分為四等級，在五百一十六個已評估登記項目中，有七十四個獲鉑金級，一百三十七個獲金級。

此外，大部分國家的綠色建築標準中，獲獎項目結構呈三角形，即銅獎項目最多，鉑金獎最少，顯示「求學不是求分數」，鼓勵所有發展商參與評估，奪得銅獎的綠色建築都是一種榮耀，總比不參加的建築優秀。但綠建環評獲獎者恰恰相反，五百一十六個已評估建築中，獲鉑金或金級的項目數量共二百一十一項，比獲銅和銀獎的一百二十七項還多，另有一百七十八項目不予評級。反映綠建環評申請門檻過高，令登記項目側重大型樓宇，而欠缺財才的中小型發展商或項目選擇不申請評級，亦不想冒著不獲評級的風險。而且，有不少中小企都批評綠建環評的審核費用偏高，例如單是室內辦公室的評審費用就近十萬元，令他們聞而生畏。環保建築師葉頌文（Tony）認為：「銅銀得獎者較小證明綠建環評令中小型發展商卻步。」

呢個不嬲豬肉獎嚟

冇GFA exemption 都唔會做
嘥錢又嘥時間

有份做beam既就知個獎有幾假啦

呢個垃圾獎都好講？

無足夠動機俾existing building owners
其次係班業主唔care環保，利字當頭

成個beam 問題好大

成日問d鳩問題

環保木個邊真係玩死人
買新木
森林區一張證書
之後批發商一張證書證明來自環保森林區
到零售商又一張來自環保商

用舊木
又要你搵返張舊單證明係環保木

問題例子

PA要人計好哂數
但好多時tender都未出

specification，catalogues 好多都係假

到fa 又現場測試多 盤數一開始都鳩

(現場測試仲多問題)